\chapter*{Agradecimentos}


\justifying{\textit{Aos meus pais, \textbf{Nadir Garcia} e \textbf{Celso Garcia}, pelo amor, carinho e incentivo incondicional. Vocês foram, são e sempre serão meus maiores exemplos de vida.}}

\justifying{\textit{A minha companheira, amor e melhor amiga \textbf{Luísa Lucca} por estar ao meu lado durante toda esta etapa, sempre solícita e carinhosa, presente tanto nos momentos difíceis quanto nas comemorações de cada conquista alcançada.}}

\justifying{\textit{Aos amigos \textbf{Maurício Schneider} e \textbf{Guilherme Gaiardo}, considerados por mim como grandes irmãos, que sempre estiveram próximos nas etapas mais importantes da minha vida, passando boas energias e torcendo pelo meu sucesso.}}

\justifying{\textit{Aos demais \textbf{amigos} que, seja em Santo Ângelo, em Santa Maria ou em qualquer outro lugar do mundo, me possibilitaram viver ótimos momentos. Ainda, gostaria de agradecer em especial aos colegas \textbf{Matheus Garay}, \textbf{Thales Tavares}, \textbf{Leonardo Marcuzzo}, \textbf{Maurício Donato} e \textbf{Brenda Salenave} que, pessoalmente ou virtualmente, estiveram presentes no meu dia a dia nesses últimos dois anos.}}

\justifying{\textit{Ao laboratório \textbf{GRECA} que me acolheu de braços abertos durante todo o período do mestrado. Nesse mesmo, tive a oportunidade e o privilégio de trabalhar e compartilhar experiências com excelentes colegas, em especial com meus veteranos e amigos \textbf{Nilton Camargo} e \textbf{Anderson Monteiro}.}}

\justifying{\textit{Ao grupo de trabalho \textbf{FENDE} que participou ativamente da minha formação, me permitindo conhecer e cooperar com pesquisadores de extrema competência e saber.}}

\justifying{\textit{Finalmente, a todos os \textbf{professores} que dividiram seus conhecimentos comigo. Principalmente, ao professor \textbf{Carlos Raniery} que não apenas me orientou durante a elaboração deste trabalho, mas também na realização de projetos e decisões que o antecederam e que o sucederão. Também, não posso deixar de lembrar do professor \textbf{Sérgio Mergen}, cooperativo e incentivador desde meados da minha graduação.}}

\justifying{\textit{Todos os aqui citados ocupam um lugar especial no meu coração, sem vocês nenhuma conquista teria real sentido. Desejo a todos muito sucesso e deixo aqui o meu mais profundo e significativo \textbf{ORBRIGADO}!!}}